港珠澳橋逾萬文件消失 中建兩年後補鑊 路政署縱容

2019年02月11日

港珠澳橋逾萬文件消失
中建兩年後補鑊 路政署縱容

涉事觀景山隧道工程完工時，中建工人在地盤留影。
互聯網

【本報訊】繼沙中綫工程後，再有大型基建爆出工程文件不翼而飛。港珠澳大橋工程有逾萬份「檢查及測量申請表格」（RISC表格）缺失，有人更疑似兩年後才補交表格「補鑊」。本報取得的資料顯示，工程顧問公司奧雅納去年7月、即大橋通車前兩個月，曾致函總承建商中國建築，要求盡快交回大量RISC表格，缺失的表格涵蓋八個地盤位置及逾60個工序；信件亦有抄送予路政署。路政署認曾接獲報告，經調查後未發現虛假文件，強調不涉工程質量問題。

記者：伍雅謙 陳建平 羅繼盛

相關新聞：工程師：出事或需鑿石屎檢驗

沙中綫紅磡站及會展站先後爆出大量RISC表格缺失，但原來問題不限於港鐵工程，造價250億元的港珠澳大橋一項香港接線工程同樣有表格消失。本報取得一封去年7月9日奧雅納發給中建的信件，標題列明是有關香港接線尚未提交RISC表格。

奧雅納在信中指，他們曾就此多次致函，但中建一直沒回覆。奧雅納稱，雖然他們已多次提醒，但至今中建仍有大量RISC表格未提交，奧雅納感到不滿。奧雅納在信中列出缺失表格所牽涉的所有工程項目，當中涵蓋八個地盤位置，包括觀景山隧道西面入口及公路維修區等地點；涉及的工序則有61個，包括公路建設、地下設施及污水設施等。

奧雅納指是嚴重缺陷

奧雅納在信末重申，根據相關條款，承建商要在檢查前至少24小時提交RISC表格，否則該些工序可能會被視為有缺陷工作（defective work）。奧雅納形容事件是檢查程序的嚴重缺陷，促請中建立即提交表格。信件抄送予路政署的Mr. Y C Lam，其名字與港珠澳大橋管理局副局長、路政署總工程師林雨舟一樣。大橋最終在去年10月24日、即信件發出約兩個月後通車。

本報又取得該工程的「檢查及測量申請綜合名冊（RISC Register）」，顯示在2018年7月18日（即發信後的九日），奧雅納突然在一天內收到至少500份RISC表格，當中涉及扎鐵、釘板及落石屎等多個工序，奧雅納並於當天至26日簽署再交回承建商。其中一份RISC表格，顯示大橋位於觀景山隧道其中一段通風槽層板，已於2016年6月24日完成扎鐵工序，惟中建於2018年7月16日（即發信後七日）才發出，奧雅納地盤監督則在兩日後簽署。

涉事的港珠澳大橋工程，合約編號為HY/2011/03，工程範圍包括設計及建造觀景山至香港口岸一段香港接線，以及香港口岸與香港機楊之間的連接道路，於2012年5月動工，總承建商為中國建築工程（香港），奧雅納工程顧問（ARUP）為工程顧問公司。

路政署昨晚公開回應事件，承認去年7月底接獲奧雅納報告，稱中建未按合約要求依時提交一萬多份RISC表格，佔須提交表格約28%。署方8月收到奧雅納人員拍攝的照片等相關記錄，隨後另聘獨立顧問公司審視記錄和會見奧雅納人員，未有發現有任何虛假文件情況。中建則按合約要求補交該批RISC表格，並標示簽署當日日期，而非施工日期，以示延遲遞交。

路政署稱，已將工程顧問公司及承建商有相關表現反映於其季度表現報告內並敦促改善，今次屬承建商沒依時按程序提交文件，強調不涉及工程質量問題。奧雅納及中建至截稿前未有回覆。

下一則
下一則
工程師：出事或需鑿石屎檢驗

貪夠走人，話撚之你

係咪應該立法規定呢D政府部門一有甩漏應該所有負責人停薪+罰款

錢已袋, 冧左你架事

張FORM完左之後整叫你簽，咁其實仲簽黎做乜。份野目的係每個工序CHECK完先再做下一步。
「總之條橋開左，我話你知OK就OK啦。」

攬炒